%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Escuela Politécnica Superior de la Universidad de Alicante
% Realizado por: Jose Manuel Requena Plens
% Contacto: info@jmrplens.com / Telegram:@jmrplens
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Justificación y Objetivos}
\thispagestyle{empty}
\begin{quote}
``Las razones que me han llevado a realizar este \gls{tfg} son colaborar en una investigación en la que el Departamento de Física, Ingeniería de Sistemas y Teoría de la Señal de la Escuela Politécnica Superior lleva trabajando más de 6 años con amplias expectativas de futuro, profundizar mi conocimiento sobre área de las Telecomunicaciones que engloba los sistemas radar y las comunicaciones vía satélite y, por último, adentrarme en las tecnologías emergentes que tanta repercusión van a tener en nuestra vida como son las técnicas de aprendizaje automático o \gls{ml}.''
\end{quote}


\cleardoublepage %salta a nueva página impar
\chapter*{Agradecimientos}

\thispagestyle{empty}
\vspace{1cm}

\par El hecho de que la realización de este trabajo fin de grado haya sido posible no recae solo en mí, muchas personas han contribuido a lo largo de mi vida para que pueda estar en este momento finalizando mi carrera, por ello quiero agradecer:
\par A mis padres, Ana García y Diego Fernández, por darme las oportunidades y abrirme las puertas siempre para hacer todo lo que a mí me moviera.
\par A mi hermana Lorena, por ser modelo a seguir y por inspirarme con tu constancia, esfuerzo y motivación. 
\par A todas mis amigas, de Murcia y de Alicante, que me han animado desde que tengo recuerdo y han estado ahí incluso cuando solo se podía estar en casa, qué bien que vosotras seáis casa. 
\par A Aina, Enrique, Robert y Alberto por haber sido apoyo y comprensión, compañeros, amigos e incluso profesores durante estos 4 años.
\par A todos los profesores y personal académico, desde el instituto hasta la universidad, que me han enseñado tanto técnica y personalmente, cómo quiero ser en un futuro, y han sido inspiración mostrándome las infinitas posibilidades de este mundo. Y en especial a Plens, por poner su conocimiento a disposición de todos. 
\par A los tutores de este proyecto, Juan Manuel López y Tomás Marín, que pensaron en mí para trabajar en las áreas que a mi me apasionan con ellos. 
\par A Finlandia, y a todas las personas que hicieron de esa experiencia una de las mejores de mi vida. 
\par Y a Javi, porque lo haces todo posible. 

\cleardoublepage %salta a nueva página impar
% Aquí va la cita célebre si la hubiese. Si no, comentar la(s) linea(s) siguientes
\chapter*{}
\setlength{\leftmargin}{0.5\textwidth}
\setlength{\parsep}{0cm}
\addtolength{\topsep}{0.5cm}
\begin{flushright}
\small\em{
La distancia, que es el impedimento principal del progreso de la \\ humanidad, será completamente superada, en palabra y acción.\\
La humanidad estará unida, las guerras serán imposibles, \\
y la paz reinará en todo el planeta.
}
\end{flushright}
\begin{flushright}
\small{
Nikola Tesla.
}
\end{flushright}
\cleardoublepage %salta a nueva página impar
